
\label{regles}\section{Description du jeu}
\subsection{Matériel}
Une grille par binôme.

Cette grille peut éventuellement être plastifiée afin de pouvoir être utilisée plusieurs fois.

Dans ce cas, il faut prévoir des stylos effaçables pour les élèves.
\subsection{Durée d'une partie}
De 10 minutes à 20 minutes.

\subsection{Nombre de joueurs}
\begin{itemize}
    \item[$\leadsto$] 2 joueurs : 1 contre 1.
    \item[$\leadsto$] 3 joueurs dont 1 arbitre.
\end{itemize}

\subsection{Déroulement du jeu}
Le but du jeu est d'aligner 4 cases remplies horizontalement, verticalement ou en diagonale.
Les élèves jouent 1 contre 1. Chaque joueur prend un stylo de couleur différente. Le plus jeune joueur
commence.

\medskip
À tour de rôle, chaque joueur complète une case en écrivant la réponse. Il faut compléter les
cases en commençant par celles du bas. C'est à dire qu'on ne peut pas jouer dans une case si
la case située en-dessous est vide.

\medskip
Le joueur qui s'aperçoit de l'erreur de l'autre joueur raye la réponse sur le plateau, libérant
ainsi la case puis joue son tour.\par\medskip
Variante : Le joueur qui s'aperçoit de l'erreur de l'autre joueur raye la réponse sur le plateau, libérant
ainsi la case puis joue deux fois de suite. 


\subsection{Place de l'enseignant}
\begin{itemize}
    \item[$\leadsto$] Se proposer pour arbitrer lorsque deux joueurs ne sont pas d'accord.
    \item[$\leadsto$] Observer les élèves, repérer les réussites, les difficultés rencontrées.
    \item[$\leadsto$] Pouvoir intégrer un groupe.
\end{itemize}

\section{Évaluation du jeu, intérêts pédagogiques}
\begin{itemize}
    \item[$\leadsto$] Ce jeu peut permettre de réinvestir des notions.
    \item[$\leadsto$] Ce jeu nécessite peu de matériel et peu de mise en place.
    \item[$\leadsto$] Cette règle du jeu peut être utilisée pour plusieurs notions. Ci-après sont proposées
    des grilles balayant plusieurs notions abordées au collège.
    \item[$\leadsto$] Il est possible de faire produire des plateaux aux élèves à partir d'une plateau vide.
\end{itemize}

\section{Variante}
Jouer avec les règles du type morpion ou "4 alignés" : les joueurs peuvent jouer à l'endroit qu'ils souhaitent sur le plateau.

\medskip
Le but restant le même, la victoire allant alors à celui qui aligne 4 cases en ligne, en colonne ou en diagonale.
